1.  Dart 언어 숙달: Dart 3.2의 널 안전성과 동시성 기능을 깊이 이해하고 활용해야 합니다.
2.  Impeller 전환 준비: 최신 Flutter 버전으로 업데이트하여 Impeller의 성능 이점을 최대한 활용해야 합니다.
3.  DevTools 적극 활용: 실시간 프로파일링, 위젯 인스펙터 등 DevTools 기능을 마스터하여 디버깅 및 최적화에 활용해야 합니다.
4.  Wasm 기반 웹 앱 실험: Flutter 3.24+의 Wasm 지원을 활용하여 웹 프로젝트의 성능을 극대화해야 합니다.
5.  AI/ML 통합 학습: Flutter AI Toolkit, TensorFlow Lite, ML Kit를 통해 지능형 앱 개발 역량을 강화해야 합니다.
6.  구조화된 동시성 적용: asyncScope와 @memoize 어노테이션을 사용하여 비동기 코드의 안정성과 효율성을 높여야 합니다.
7.  Material 3 디자인 숙지: Material You (Material 3) 가이드라인을 이해하고 앱 디자인에 적용하여 사용자 경험을 개선해야 합니다.
8.  플랫폼별 UI 최적화: 새로운 위젯 및 API를 활용하여 iOS 스쿼클 등 플랫폼별 디자인 요소를 통합해야 합니다.
9.  데스크톱/웹 기능 탐색: Flutter의 강화된 데스크톱 및 웹 지원을 활용하여 다양한 플랫폼으로 앱을 확장해야 합니다.
10. 임베디드/IoT 기회 모색: Flutter의 임베디드 및 IoT 지원을 통해 새로운 시장 기회를 탐색해야 합니다.
11. 클린 코드 습관화: 일관된 명명 규칙, 코드 포맷팅, 불필요한 코드 제거를 통해 코드 품질을 유지해야 합니다.
12. 위젯 효율적 사용: const 생성자, 위젯 분할, ListView.builder 등 위젯 최적화 기법을 적용해야 합니다.
13. 상태 관리 패턴 이해: 프로젝트 규모에 맞는 최적의 상태 관리 솔루션을 선택하고 숙달해야 합니다.
14. 테스트 자동화 투자: 유닛, 위젯, 통합 테스트를 작성하고 CI/CD 파이프라인에 통합해야 합니다.
15. CI/CD 파이프라인 구축: 자동화된 빌드, 테스트, 배포를 통해 개발 워크플로우를 효율화해야 합니다.
16. pub.dev 적극 활용: 필요한 기능에 대한 신뢰할 수 있는 패키지를 검색하고 활용하는 능력을 길러야 합니다.
17. 커뮤니티 참여: Flutter 커뮤니티 포럼, 밋업, 컨퍼런스에 참여하여 지식을 공유하고 습득해야 합니다.
18. iOS 특정 문제 대비: iOS 업데이트 및 특정 기능에 대한 네이티브 통합 필요성을 인지하고 계획해야 합니다.
19. 리소스 소비 최적화: 앱의 CPU 및 메모리 사용량을 지속적으로 모니터링하고 최적화해야 합니다.
20. 최신 SDK 유지: iOS 및 Android의 최신 SDK와 Flutter 버전을 항상 유지하여 호환성을 확보해야 합니다.
21. 핫 리로드/리스타트 활용: 개발 속도 향상을 위해 핫 리로드와 핫 리스타트 기능을 효과적으로 사용해야 합니다.
22. 성능 분석 도구 활용: Dart Observatory, Flutter 성능 탭을 사용하여 병목 현상을 식별하고 해결해야 합니다.
23. 이미지/자산 최적화: 큰 이미지나 자산 사용을 피하고, 캐싱 및 지연 로딩을 통해 메모리 사용량을 줄여야 합니다.
24. 코드 분할 적용: 웹 앱의 초기 로드 시간을 줄이기 위해 코드 분할(code-splitting)을 고려해야 합니다.
25. API 호출 관리: dio, HTTP, chopper와 같은 패키지를 사용하여 효율적인 API 호출을 구현해야 합니다.
26. 데이터베이스 통합: Firebase, Supabase, SQFLite, Hive 등 적절한 데이터베이스 솔루션을 통합하는 방법을 숙지해야 합니다.
27. UI/UX 디자인 원칙 준수: 가독성 좋은 타이포그래피, 일관된 색상 스킴, 반응형 디자인을 적용해야 합니다.
28. 접근성 기능 구현: 텍스트 스케일링, 스크린 리더, 고대비 모드 등 접근성 기능을 기본적으로 통합해야 합니다.
29. 오류 처리 전략: 예측 가능한 오류 처리 메커니즘을 구축하여 앱의 안정성을 높여야 합니다.
30. 로깅 효율화: debugPrint() 또는 dart:developer log()를 사용하여 대량의 로그 데이터를 효율적으로 관리해야 합니다.
31. 널 안전 연산자 활용: ?? (if null) 및 ?. (null aware) 연산자를 사용하여 널 체크를 간소화해야 합니다.
32. is 연산자 선호: as 캐스트 연산자 대신 is 연산자를 사용하여 런타임 예외를 방지해야 합니다.
33. 스트림 사용 주의: 스트림 사용 시 메모리 누수를 방지하기 위해 사용 후 반드시 닫아야 합니다.
34. const 위젯 적극 사용: 변경되지 않는 위젯은 const로 선언하여 성능을 최적화해야 합니다.
35. 변수 타입 명시: var 대신 명확한 변수 타입을 사용하여 코드 가독성과 성능을 향상시켜야 합니다.
36. 불필요한 null 초기화 피하기: 변수를 명시적으로 null로 초기화하는 것을 피하여 코드 간결성을 유지해야 합니다.
37. 스프레드 컬렉션 활용: 컬렉션 병합 시 스프레드 연산자(...)를 사용하여 코드를 간결하게 작성해야 합니다.
38. 캐스케이드 연산자 활용: 동일 객체에 대한 연속 작업 시 캐스케이드 연산자(..)를 사용하여 코드를 간결하게 작성해야 합니다.
39. 위젯 함수 사용 지양: 성능과 코드 품질을 위해 위젯 함수 사용을 피하고 다른 방법을 고려해야 합니다.
40. 레이어-퍼스트 구조 지양: 생산성 향상을 위해 기능-퍼스트 폴더 구조를 고려해야 합니다.
41. BuildContext 올바른 사용: BuildContext의 작동 방식을 이해하고 오용하여 앱이 손상되는 것을 방지해야 합니다.
42. 웹 딥 링크 및 URL 라우팅 마스터: Flutter 웹 앱의 원활한 탐색 경험을 위해 딥 링크 및 URL 라우팅을 이해해야 합니다.
43. 엔터프라이즈 기능 이해: 인증, 역할 기반 접근 제어, 백엔드-불가지론적 아키텍처 등 엔터프라이즈 기능을 숙지해야 합니다.
44. GPU 가속 활용 고려: 고성능 그래픽 앱 개발 시 GPU 가속 컴포넌트의 이점을 활용해야 합니다.
45. 자동화된 테스트 도구 활용: Mockito, flame_test, integration_test, Flutter Driver 등 테스트 도구를 사용하여 효율적인 테스트를 수행해야 합니다.
46. 성능 분석 도구 사용: Dart Observatory 및 Flutter DevTools의 성능 탭을 활용하여 앱의 속도와 반응성을 개선해야 합니다.
47. 반응형 레이아웃 구현: MediaQuery 및 LayoutBuilder를 활용하여 다양한 화면 크기에 적응하는 UI를 구축해야 합니다.
48. 새로운 애니메이션 위젯 탐색: 2025년 추가된 정교한 애니메이션 위젯을 사용하여 풍부한 모션 디자인을 구현해야 합니다.
49. iOS 19 & Xcode 17 지원: 최신 iOS 버전과 Xcode 도구와의 호환성을 확보하여 모바일 앱의 안정성과 성능을 지속적으로 향상시키세요.
50. SwiftPM 통합 완료: iOS 프로젝트에서 Swift Package Manager를 기본 패키지 관리자로 활용하여 iOS 개발 워크플로우를 간소화하세요.